# Семинар 3. Суффиксный массив. Массив lcp.

## Теоретические задачи

1. Найти число различных подстрок в строке $`S`$ за $`O(|S|\log |S|)`$.

<details>
<summary>Решение.</summary>

Вспомним, что каждая подстрока это префикс суффикса. Построим суффиксный массив и массив lcp для строки $`S`$.

Будем идти по порядку суффиксного массива. Заметим, что число различных подстрок, вносимых каждым суффиксом, это число суффиксов без числа
повторяющихся суффиксов. Откуда ответ для $`i`$ это $`|S| - suff[i] - lcp[i]`$.

Подсчитаем эту сумму:
```math
\sum\limits_{i=0}^{|S| - 1} (|S| - suff[i]) - \sum\limits_{i=0}^{|S| - 2} lcp[i] =
|S|(|S| - 1) - \frac{|S|(|S| - 1)}{2} - \sum\limits_{i=0}^{|S| - 2} lcp[i] = 
\frac{|S|(|S| - 1)}{2} - \sum\limits_{i=0}^{|S| - 2} lcp[i]
```

</details>

2. Найдите наибольшую общую подстроку строк $`S`$ и $`T`$ за $`O(N \log N)`$, где $`N`$ = $`\max(|S| , |S|)`$.

<details>
<summary>Решение.</summary>

Построим суффиксный массив на `P = S#T`. Далее найдем такое $`i`$, что `lcp[i]` максимально, при этом суффиксы в позициях `i`, `i + 1` из разных строк.

Ответом будет строка, начинающаяся в данном индексе и длины `lcp[i]`.

</details>

3. Задан текст $`T`$ с известным суффиксным массивом. По строке $`T`$ определите количество её вхождений в $`T`$ за время $`O(|S|\log |T|)`$.

<details>
<summary>Решение.</summary>

Есть два варианта решения.
1. "Классический". Найдем $`S`$ бинпоиском по суффиксному массиву (суффиксы $`T`$ отсортированы).
2. "Метод Фландерса". Найдем бинпоиском в суффиксном массиве $`l_1, r_1`$ - границы в суффиксном массиве $`T`$ диапазон вхождения первой строки.
Далее найдем внутри этого диапазона $`l_2, r_2`$ - диапазон вхождения второго символа (ищем внутри $`[l_1, r_1]`$). Таким образом построим
последовательность сужающихся диапазонов, что в среднем сильно лучше первого решения.

</details>

4. Найдите максимальное количество непересекающихся вхождений строки $`S`$ в текст $`T`$ за $`O(N \log N)`$, где $`N = \max(|S|, |T|)`$.

<details>
<summary>Решение.</summary>

Найдем все вхождения, используя предыдущую задачу. Пусть их истинные индексы $`i_1, \ldots i_k`$.
Отсортируем их, далее жадно наберем, начиная с минимального.

</details>

5. В строке $`S`$ найдите наибольшую по длине подстроку, которая входит без пересечений в $`S`$ хотя бы $`k`$ раз, за $`O(|S| \log^2 |S|)`$.

<details>
<summary>Решение.</summary>

Сделаем бинарный поиск по длине строки. Пусть проверяем, что длина ответа не меньше $`\ell`$.

Найдем все подотрезки в суфмассе, где _lcp_ хотя бы $`\ell`$. В каждом из них с помощью прошлой задачи
найдем все вхождения, отсортируем и наберем жадно.

</details>

6. Дан массив чисел $`a_1,\ldots ,a_n`$. Два его подотрезка [x,y] и [u,v] назовём похожими, 
если выполнены все три условия:
* отрезки не пересекаются; 
* они имеют одинаковую длину; 
* $`\forall i \in [0, y − x]`$ выполнено $`a_{x+i} + a_{u+i} = a_x + a_u`$. 

Для каждого из $`q`$ отрезков $`[x_i, y_i]`$ найдите количество похожих на него. Асимптотика: $`O((n + q) \log^2 n)`$.

<details>
<summary>Решение.</summary>

Построим массив соседних разностей $`\Delta_i = a_{i + 1} - a_{i}`$. Тогда выполнение третьего условия равносильно тому, что
$`\Delta_{x + i} = -\Delta_{u + i}`$ $`\forall i \in [0, y − x]`$. То есть надо уметь искать наибольшие общие подстроки в
$`\Delta, -\Delta`$. Построим суффиксный массив на $`\Delta \# -\Delta`$.

Теперь для запроса $`[x, y]`$ найдем вхождение позиции $`x`$ в суффиксный массив. Интересует подотрезок, где
все _lcp_ не менее $`y - x`$. Найдем его с помощью какой-нибудь структуры данных (например, построим на масиве _lcp_ ДО ДД).
Тогда удовлетворим второе и третье условия.

Для поиска первого заметим, что нужно искать такие значения в массиве _lcp_, что их начало левее _y_, либо их конец правее _x_.
Для этого надо уметь отвечать на запрос "число элементов меньших/больших данного на подотрезке". То есть ДО ДД подойдет.

</details>

